% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage[english,serbian]{babel}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}
\usepackage[graphicx]{realboxes}
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\counterwithin{figure}{section}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}


\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Teorema}[section] 
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Definicija} 
\newtheorem{lem}[thm]{Tvrdjenje}
\newtheorem{exmp}[thm]{Primer}


\begin{document}

\title{Trilateracija\\ \small{Projekat u okviru kursa\\Geometrijski algoritmi\\ Matematički fakultet}}

\author{\href{mailto:vesna.katanic@gmail.com}{Vesna Katani\'c}}
\date{januar 2019.}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage


\section{Opis problema}
\label{sec:Uvod}

Potrebno je odrediti lokaciju ta\v{c}ke $P$ na Zemljinoj povr\v{s}ini na osnovu tri ta\v{c}ke zadate svojim koordinatama i rastojanjem od ta\v{c}ke $P$. 
Postoje i druge varijante ovog problema u kojim se razmatraju druga\v{c}ij koordinatni sistemi, kako dvodimenzionalni tako i trodimenzionalni.
Najpoznatija primena ovog problema je kod GPS uredjaja, mada se primenjuje i u geodeziji i robotici. 


\section{Opis izra\v{c}unavanja}
\label{sec:Izracunavanje}

Algoritam za izra\v{c}unavanje sastoji se iz slede\'{c}oh koraka:
\begin{enumerate}
	\item Promena koordinatnog sistema
	\item Transformacija koordinatnog sistema
	\item Pojednostavljena trilateracija
	\item Vra\'{c}anje razultata u po\v{c}etni koordinatni sistem
\end{enumerate}

U slu\v{c}aju da se ne radi transformacija koordinatnog sistema i pojednostavljivanje izra\v{c}unavanja za sistem oblika:

\begin{equation}
	 x^2 + y^2 + z^2 = d^2_1
\end{equation}
\begin{equation}
	(x-a)^2 + (y - b)^2 + (z - c)^2 = g^2_2
\end{equation}
\begin{equation}
	(x-q)^2 + (y-w)^2 + (z - e)^2 = r^2_3
\end{equation}

re\v{s}enje po x je prikazano na slici \ref{fig0}. Zbog slo\v{z}enosti re\v{s}enja ovog sistema re\v{s}avanje problema trilateracije direktnim pristupom je prakti\v{c}no ne mogu\'{c}e.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{resources/fig0.png}
    \caption{Re\v{s}enje po x}\label{fig0}
\end{figure}

\subsection{Promena koordinatnog sistema}
\label{sec:kSistem}

Kako su po\v{c}etne ta\v{c}ke zadate u geografskom koordginatnom sistemu, prvi korak je prebaciti ih u Euklidov trodimenzionalni koordinatni sistem.
Euklidov koordinatni sistem se postavlja tako da:
\begin{itemize}
	\item $x-osa$ prolazi kroz ta\v{c}ku $(0,0)$
	\item $y-osa$ prolazi kroz ta\v{c}ku $(0, 90)$
	\item $z-osa$ prolazi kroz polove
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{resources/fig1.PNG}
    \caption{Koordinatni sistem}\label{fig1}
\end{figure}

Na osnov slike \ref{fig1} mo\v{z}e se izvesti slede\'{c}a veza:
\begin{center}
$\begin{array}{lcl}
	x =  \cos(lon) * cos(lat) * R \\
	y =  \sin(lon) * cos(lat) * R \\
	z = \sin(lat) * R
\end{array}
$	
\end{center}
gde je $R$ polupre\v{c}nik Zemlje.

Ovim transformacijam dobijam ta\v{c}ke zadate svojim $xyz$ koordinatama.


\subsection{Transformacije koordinatnog sistema}
\label{transformacijaVektora}

Kako bi pojednostavili dalja izra\v{c}unavanja \v{z}elimo da je:
\begin{itemize}
	\item  Prva ta\v{c}ka u koordinatnom po\v{c}etku
	\item Druga ta\v{c}ka le\v{z}i na $x-osi$
	\item Tre\'{c}a ta\v{c}ka pripada ravni $xy$
\end{itemize}

Zato konstui\v{s}emo novi koordinatni sistem u kojem \'{c}e va\v{z}iti navedene osobine. Novi koordinatni sistem dobijamo na slede\'{c}i na\v{c}in:
\begin{itemize}
	\item koordinatni po\v{c}etak \'{c}e biti ta\v{c}ka $P_1$
	\item $x-osa$ \'{c}e prolaziti kroz ta\v{c}ke $P_1$ i $P_2$
	\item $y-osa$ \'{c}e imati pravac paralelan noramlnoj projekciji ta\v{c}ke $P_3$ na novodobijenu $x-osu$.
	\item $z-osa$ je vektor normalan na novu $x$ i $y$ osu.
\end{itemize}

\subsection{Pojednostavljena trilateracija}
\label{sec:trilateracija}

U ovoj sekciji pretpostavljamo da imamo zadate tri ta\v{c}ke $A, B, C$ takve da je $A$ u koordinatnom po\v{c}etku, $B$ le\v{z}i na $x-osi$ i $C$ pripada $xy$ ravni. Takodje poznata su rastojanja $d_{1}, d_{2}, d_{3}$ ta\v{c}aka $A, B, C$ redom od tra\v{z}ene ta\v{c}ke $P$.

Jedna\v{c}ina sfere za svaku od ta\v{c}aka je: 

\begin{equation}
	A(0,0,0) \rightarrow x^2 + y^2 + z^2 = d^2_1
\end{equation}
\begin{equation}
	B(x_2,0,0) \rightarrow (x-x_2)^2 + y^2 + z^2 = d^2_2
\end{equation}
\begin{equation}
	C(x_3,y_3,0) \rightarrow (x-x_3)^2 + (y-y_3)^2 + z^2 = d^2_3
\end{equation}

Oduziimanjem jedna\v{c}ine $1$ i $2$ i re\v{s}avamo po $x$:
\begin{align*}
	x^2 + x^2_2 - 2xx_2 + y_2 + z^2 &= d^2_2 \\ 
	x^2 + y^2 + z^2 &= d^2_1  \\ 
	\cline{1-2}
	x^2_2 - 2xx_2 &= d^2_2 - d^2_1 \\
	2xx_2 &= d^2_1 - d^2_2 + x^2_2 \\
	x &= \frac{d^2_1 - d^2_2 + x^2_2}{2x_2} 
\end{align*}
Oduzimanjem jedna\v{c}ine $1$ i $3$ i re\v{s}avamo po $y$:
\begin{align*}
	x^2 + x^2_3 + y^2 + y^2_3 - 2xx_3 - 2yy_3 + z^2 &= d^2_3\\ 
	x^2 + y^2 + z^2 &= d^2_1  \\ 
	\cline{1-2}
	x^2_3 + y^2_3 - 2xx_3 - 2yy_3 &= d^2_3 - d^2_1 \\
	2yy_3 &= d^2_1 - d^2_3 + x^2_3 + y^2_3 - \frac{x_3(d^2_1 -d^2_2 + x^2_2}{x_2} \\
	y &= \frac{d^2_1 - d^2_3 + x^2_3 + y^2_3 - \frac{x_3(d^2_1 - d^2_2 + x^2_2)}{x_2}}{2y_3} 
\end{align*}

Ubacivanjem re\v{s}enja za $x$ i $y$ u jedna\v{c}inu $1$ i re\v{s}avanjem po $z$ dobijamo:
\begin{align*}
z &= \sqrt{d^2_1 - x^2 - y^2}
\end{align*}

Ovim postupkom dobili smo $x$, $y$, $z$ koordinatu tra\v{z}ene ta\v{c}ke $P$.

\section{Implementacija}
\label{sec:implementacija}

Algoritam je implementiran u programskom jeziku \emph{C++}.

Ulazni podaci potrebni za rad programa moraju se u\v{c}itati iz datoteke pre pokretanja programa.

 Glavna funkcija je funkcija \emph{trilateration} u kojoj je implementiran algoritam. U ovoj funkciji se ulazne kordinate prebacuju u Ekulidov koordinatni sitem i kao takve pamte u posebne promenljive radi lak\v{s}e vizualizacije. Zatim se vr\v{s}e potrebna izara\v{c}unvanja na prethodno opisan na\v{c}in. 
 
U pomo\'{c}nim funkcijama implementirane su osnovne operacije za rad sa vektorima i prebacivanje stepena u radijene i obratno.

Funkcija \emph{crtajAlgoritam3d} slu\v{z}i za vizualni prikaz rezultata. U njoj se iscrtavanju kako po\v{c}etne ta\v{c}ke sa svojim sferama tako i rezultuju\'{c}a ta\v{c}ka. Sfere su iscrtavana kao $20$ povezanih trouglova, a radi lep\v{s}eg sen\v{c}enja i  predstavaljanje preseka iskori\v{s}\'{c}ena je funkcija \emph{glBlandFunc}.

\newpage

\section{Testiranje ispravnosti}
\label{sec:Testovi}

Prikazani algoritam ne daje adekvatne razultate u slu\v{c}aju da se neke od ta\v{c}ka poklapaju, jer u tom slu\v{c}aju koordinatni sistem se ne mo\v{z}e transformisati na prethodno prikazan na\v{c}in.
Testiranje ispravnosti je sprovedeno kroz testove jedinica koda uz specifi\v{c}ne predodredjene test primere:
\begin{itemize}
    \item \emph{file1Test} - Ta\v{c}ke u liniji
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.2]{resources/fig2.png}
    \label{fig10}
    \end{figure}
    \item \emph{file2Test} - Op\v{s}ti polo\v{z}aj
    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{resources/fig3.png}
    \label{fig11}
    \end{figure}
\end{itemize}


\end{document}
